%% Import packages
\input{../../zhxx_csomagok.tex}
%% COMMANDS
\newcommand{\zhcim}{zh02\_Sebessegmero}
%% SETTINGS
% Properties
\author{Hegedüs Ferenc}
\title{Programozás }
% Headers and footers
\input{../../zhxx_fejleclablec.tex}
% Center aligned column with automatix width
\begin{document}
	% Row height setting
	\renewcommand{\arraystretch}{1.2}
	% Begin table at the very left
	\noindent
	\begin{tabular}{|>{\raggedleft}p{0.025\textwidth}|p{0.925\textwidth}|}
		\hline
		\multicolumn{2}{|>{\centering}p{0.975\textwidth}|}{\textit{C\# Windows Forms Application} - Sebessegmero} \\ 
		\hline
		\multicolumn{2}{|p{0.975\textwidth}|}{\textbf{Írjon ablakos alkalmazást objektumorientált módon, mely egy mozdony és a hozzá kötött kocsik gyorsítását és fékezését szimulálja. } A mozdony által kifejtett vonó- vagy fékezőerőt egy csúszka segítségével lehet állítani, az aktuális sebességet pedig egy rajzolt mutatós műszer jeleníti meg. }	\\
		\hline
		1 & Hozzon létre új \textit{C\# Windows Forms Application} projektet a Visual Studio-ban. A projekt neve \textit{Vezeteknev\_Keresztnev\_\zhcim} legyen! \\
		\hline
		2 & Hozzon létre új osztályt \texttt{Mozdony} néven, mely a mozdonyt és a hozzá kapcsolt kocsikat valósítja meg. \\
		\hline
		2.1 \textit{(3)} & Az osztály rendelkezzen a következő adattagokkal: \texttt{double tomeg} [kg], ami a mozdony tömege, \texttt{double gyorsulas} [m/s\textsuperscript{2}] és \texttt{double sebesseg} [m/s], melyek a mozdony gyorsulása és sebessége, valamint \texttt{int kocsikSzama}, ami a mozdony után kapcsolt kocsik száma.  \\
		\hline
		2.2 \textit{(2)} & Az osztály \texttt{public Mozdony} konstruktora paraméterként megkapja a mozdony tömegét és a kocsik számát, és beállítja azokat. A mozdony kezdetben nyugalomban van. \\
		\hline
		2.3 \textit{(1)} & Az osztálynak legyen \texttt{double Sebesseg} nevű csak olvasható tulajdonsága, melyen keresztül a \texttt{sebesseg} értéke kívülről is elérhető.  \\
		\hline
		2.4 \textit{(6)} & Hozzon létre \texttt{void Rajzol(Panel panel, Graphics eszkoz)} metódust, amely az \texttt{eszkoz} segítségével a \texttt{panel}-re rajzolja a szerelvény sebességét kijelző mutatós műszert. A mutató kezdeti állása 240$^\circ$, végső állása -60$^\circ$ legyen, 45 m/s sebességnél. A \texttt{panel}-en a mutató tengelye középen legyen, hossza akkora legyen, hogy mindenképp elférjen. \\
		\hline
		2.5 \textit{(7)} & A \texttt{void Mozog(double ero, double ido)} metódus a betáplált vonó- vagy fékezőerőnek [N] és eltelt idő-növekménynek [s] megfelelően számítsa a mozdony mozgását. A mozdony mozgását a következő képletekkel lehet számítani:
		\begin{equation}
		\begin{aligned}
			légellenállás &=  8.44 * (1 + 0.5 * kocsikSzáma) * sebesség * sebesség, \\
			gördülésiellenállás &=  0.0015 * (1 + 0.5 * kocsikSzáma) * tömeg * gravitáció * sign(sebesség), \\
			gyorsulás &= \frac{erő - légellenállás - gördülésiellenállás}{(1 + 0.5 * kocsikSzáma) * tömeg}, \\
			sebesség &= sebesség + gyorsulás * idő.
		\end{aligned}
		\end{equation}
		A gördülési ellenállást csak 0.1 m/s-nál nagyobb sebesség esetén kell figyelembe venni. \\
		\hline
		3 & A főablak osztályának neve \texttt{FormFoAblak} legyen, ezen belül használja fel az újonnan létrehozott \texttt{Mozdony} osztályt. \\
		\hline
		3.1 \textit{(2)} & A \texttt{FormFoAblak} osztályhoz a \textit{Designer} nézetben adja hozzá a következő vezérlőket. Egy \texttt{Timer} objektum, melynek neve \texttt{timerMozgat}, intervalluma 20 ms legyen. Két \texttt{TextBox} objektum, melyek neve \texttt{textBoxEro}, és \texttt{textBoxSebesseg} legyen. Egy \texttt{TrackBar}, melynek neve \texttt{trackBarEro}, iránya függőleges legyen. Egy \texttt{Panel}, melynek neve \texttt{panelRajz} legyen. \\
		\hline
		3.2 \textit{(2)} & Az osztály rendelkezzen \texttt{Mozdony mozdony} adattaggal, mely a mozdonyt valósítja meg. Az osztály konstruktorában hozzon is létre új mozdonyt 80 t tömeggel és 6 kocsival. \\
		\hline
		3.3 \textit{(1)} & Hozzon létre metódust a \texttt{panelRajz Paint} eseményéhez, melyben rajzolja ki a sebességmérőt a \texttt{Rajzol} metódussal. \\
		\hline
		3.4 \textit{(6)} & Hozzon létre metódust a \texttt{timerTolt Tick} eseményéhez. Mozgassa a mozdonyt a \texttt{Mozog} metódus segítségével, és rajzoltassa újra \texttt{panelRajz}-ot. A mozgatáshoz használt erőt \texttt{trackBarEro} segítségével állítsa. A középső állás 0, az alsó állás -270 kN, a felső állás pedig +270 kN erőt eredményezzen. A \texttt{textBoxEro}-be írja ki az aktuális erőt N-ban, a \texttt{textBoxSebesseg}-be pedig az aktuális sebességet km/h-ban. \\
		\hline
	\end{tabular}
\end{document}